台大財工正取心得

榜尾而且廢話很多

--

0.前言

很感謝從開始準備到最後放榜的這一段時間 版上的資訊真的幫了我很多很多


財工所是一個有點小眾的市場

好處是競爭者相對較少 比起國企商研之類的傳統商管所 有稍微能看的率取率 (約10%)

壞處就是資源相對較不易取得 像政大金融財工組的統計解答市面上是完全找不到的



1. 背景資料

應屆畢業考生 清大計財 (就財金啦) 除系上必修外 有額外選修加強數理與資訊學科

班排41.41% 因為讀書習慣有點不求甚解 再加上外務有點繁多 很不意外推甄與我無緣

有補習 但沒有參加題庫班 比起上課我比較喜歡有更多自己的時間



2. 投考組合與成績結果

   投考系所        選考科目 / 筆試成績             初試門檻       複試結果

   台大財金乙      經濟 + 統計 + 工數    + 英文B   總分 50%英文   口試  正取
                    44     63     47      　54     192      38     92   ７

   台大商研乙      經濟        + 微積分  + 英文A   總分 60%英文   未通過初試
                    67             45       68     138      44

   政大金融財工組  經濟 + 統計                     總分           未通過初試
                    38     65                      113

   交大財金甲      統計        + 微積分            總分           未通過初試
                    45             54              121



3. 時間進度

3.1 補習課程

二下: 決定報考研究所 報名補習
二暑: 統計財管聽完一輪 經濟個經完總經至凱因斯完(約一半)
三上: 還想拼推甄門檻所以整個進度放掉
三下: 補帶補完總經全部 微積分補完微分部分 (然後世界就變了)
三暑: 統計第二輪(不同老師) 外加工數全部 (線代只有矩陣部分)
四上: 自修線代其餘部分 自修統計數統加強


3.2 開學安排

 9~12月: 複習進度 + 完成自修部分
    1月: 歷屆試題 + 習題

讀書進度寫得很混真的很不好意思

實際上我的時間規畫很不OK 所以真的沒什麼參考價值


大概簡單分享一下讀書心得


首先你需要找到適合你的環境

地點盡量以鄰近且方便為原則 否則沒事下個雨很容易打亂你的進度

開學後待在學校圖書館是個不錯的選擇


同時盡量避開容易讓你分心的事務 如 電腦 電視 功能太強的智慧型手機等等

沒有絕對適合讀書的地方

就連圖書館也難免會有很多魔人 隔壁哪個單位又在施工挖個水管

所以你只能盡量讓自己適應這些干擾

必要時隨身帶個耳機耳塞能幫你度過很多煩人的時刻


另外說句不中聽的 要謹慎的挑跟你一起讀書的夥伴

有人讀書可以互相督促 想討論問題時也是個不錯的選擇

但有時也難免會變成負面的干擾

吃飯一聊天就一兩個小時 定力比較差的互相拉一拉很容易就結束這一天...


最後也是最重要的是要養成習慣 並把握讀書時的每一分鐘

讀書跟長跑差不多意思 太計較一天一定要讀多久沒什麼意思

有效率的完成進度 並撐到最後一刻才真的有意義



3.3 考科更動

0611台大財工: 微積分 + 統計 + 經濟/工數 -&gt; 經濟 + 統計 + 工數

0927政大財工: 財管   + 統計 + 經濟      -&gt; 經濟 + 統計


本來就沒什麼選擇的財工所 一次面臨兩個系所更改考科真的有點慘

所幸系上必修線代 自己又想不開跑去外系修工數 勉強還能應付工數的範圍

聽說微積分可以跟工數一起準備 意思大概像個經是總經的基礎這樣

不過雙雙都需要準備額外的特殊題型 所以時間上其實沒辦法減免多少

最後在我很爛的時間規劃下 我必須斷尾求生捨棄微積分

換言之商研跟交大真的是送給他了 真的只是去坐坐位置 感受一下考試氣氛這樣



4. 考科準備

4.0 補習班

在我二年級暑假補習的時候 我真的很有感而發想幫補習班說點話

不過如果你是自修神人 或者你遇到了非常好且非常認真的老師

那恭喜你 你可以跳過這段了:P


補習班說好其實沒有很好 卻有很多問題要慎重考慮


首先補習班最大的好處 是能很有系統與效率的幫你完成考科的基本要求

比起學校花上一整年還沒辦法教完的課程 (應該很多人有半本課本沒翻過的經驗吧)

補習班就是有辦法在一個暑假內全部壓縮教完 並幫你過濾出"會考的"教材內容

其次補習班有很大量的資源可以使用

如最基本的投考組合 簡章資訊 歷屆試題 模擬口試等被動的資資訊

下課後主動找老師助教詢問 自己請老師出練習題等主動的資料

比起在學校老師有很多事情需要忙碌 單就協助考試上補習班真的可以給你很多


以上大概是補習班的優點 至於很多需要考慮的問題是什麼呢

最基本的是你有沒有辦法連續坐著聽課聽3小時 然後吃完飯再聽另一個3小時

這樣的生活至少會佔去暑假每個禮拜約2~3天

有時候還會加課加到一條龍 就真的是整天坐在那


除了上課聽講　課後你還得另外花時間跟上進度

很多人在幾次沒有跟上後 很容易沒辦法跟上老師的進度 然後就再也沒出現過了


此外只要考科重複 同一間教室裡必定會有許多想考不同學校科系的學生

因此補習班不會針對特定組別進行指導 常會"浪費時間"在你不需要的題型上


而人數過多的問題也時常出現 空氣不好想睡,看不清楚黑板,學生互相影響等等..


總之補習並不能代表一定可以榜上有名

其效果也真的是見仁見智 重點反而是自己的用心程度


4.1 工程數學

4.1.1 準備用書

劉明昌 工程數學(上)(下)
劉明昌 線性代數
劉明昌 微積分
張森林,石百達 財金數量方法

張,石的這本書好像是財金系管理數學的教科書

內容包含微積分 線性代數 機率統計 大概涵蓋了絕大部分財工最基本的數理要求

而財金系開始自己出工數之後 這本書的參考價值也因此高了許多 (之前會跟電類借)

這兩年考題只要跟線代矩陣有關的部分 幾乎都可以在書中找到相關的章節

比較值得提的是 今年有線代有一題需判斷共變異數矩陣的性質

基本上是矩陣在統計中的應用 部分純線代的課本並不會討論到這部分

所以在讀完工數範圍後 這本書也很值得拿來自我檢視並補強觀念


4.1.2 考題方向

今年的考題 延續了去年的題型所以差異不大

但沒有一些去年基本的名詞判斷解釋 難度也明顯有高上一層

如微方的級數解與聯立解 今年都必須討論解不完全的狀況

等於是直接把去年的題型升級 解題時間也必須因此延長許多

所以在練習考古題時 除了基本問題外 延伸問題最好也能有初步的了解

如果時間許可的話 可以再對進階問題多加練習


4.2 經濟

4.2.1 準備用書

東方禹 個經(上)(下)
東方禹 個經精選題型分析(上)(下)
東方禹 總經(I)(II)
高勝銘 總經經典題型解析(財金類)
賴景昌 總體經濟學 + 習題解答

版上稱賴為聖經本 如果沒補習的話這會是一本很好的入門讀物

缺點是部分考試的裡面不一定會有 打完基礎後還是得回歸考古題

而習題解答有點太難(太詳細) 除非想準備經研所或時間很充裕 否則不建議讀


蠻多人推薦楊雲明的個體經濟學 也是本沒補習的好讀物


如果沒時間做完每一所五年十年的考古題 另一本個經經典題型分析是一個不錯的選擇


4.2.2 考題方向

台大今年出了華麗的25題複選全對才給分 在有時間限制下要求出所有選項相當困難

與往年的標準題型 個經填充簡答 總經觀念選擇 有非常大的落差

只能說什麼題型都有可能出現 前幾年也出現過個經考選擇總機出計算的情形

寫考古題的意義在於了解命題範圍與方向 題型本身反而不是最重要的部分


4.3統計

4.3.1準備用書

林德 統計(上)(下)
郭明慶 統計(1)(2)(3)
郭明慶 數統&amp;計量加強
葉小蓁 高等統計習題解答

郭的這本加強內容整理了台政交等學校比較"偏門"的考題範圍

如財金所的點估計量性質,MP-test,LR-test 經研所的計量經濟等內容

基本上都是一般統計學不會教的範圍 大多在衝刺班與題庫班才會有較深入的介紹

如果沒有時間學完高等統計/數理統計 單就考試效果來說這本書的效益很高


葉的高統習題可以說是考財金所的必備用書 可以用來檢視自己的實力

往年也常出現書中的類似題 如柏拉圖分配,韋伯分配等 很值得再寫考古題前先做過一次


4.2.2考題方向

台大財金的統計題型已經定型許久 今年的考題也不例外的50%填充50%計算問答

基本上8成左右的範圍都可以正常準備 至於剩下的部分就是廣為人知顏的無母數統計

這邊必須要說的是 台大無母數也是一整個學期的課

一般統計所教的無母數 卡方檢定,中位數檢定大概只佔該堂課3成左右的內容

儘管歷年所出現的考題都可以在該堂課的範圍中找到解答

但自修的投資報酬率真的不是很高 倒是建議有心有閒的話可以考慮去台大聽課


5.筆試

不得不說今年準備財工組的同學真的有點慘 (一定要抱一下屈:目)

從最早的經統財或經統微被台大政大連搞兩次 再加上工數並不是說讀就可以準備的科目

大多數的人為了能最穩當的考取研究所 大多會選擇改考其他系所 (這樣做真的比較聰明)

所以最後報考台大財工的僅僅只剩57人 錄取率約為12.5%有點恐怖


另外今年的考題很明顯比去年難上許多 我在寫完英文之後心情真的是被一路往下殺

經濟特殊的配分方式 工數去年勉強寫完今年硬是變難 統計出了獨門的無母數考題

考試當天真的人越考越少 到了最後一節的好像只剩下43人吧 (錄取率又更高了..)

說真的我也是寫到很想走很像直接放棄 是真的沒有一科可以寫完還檢查的

轉一句我同學在我等口試榜時安慰我的話

「你覺得難大家也都覺得難 考試成績最後只會看相對的落點而已」

考題難是正常 太簡單反而才可怕

像政大我一直覺得是四間中寫最順的一間 最後反而沒有通過初試



6.口試

口試與往年相同分為三關 每關五分鐘兩個教授

口試前必須填寫一張個人基本資料表 並繳交歷年成績單

因為台大口試很趕 表定公布三天後就要口試 教授都是"當場"才會看這兩份文件

所以可以在文件上劃線加強你想強調的能力與特殊表現

事情的準備的認真點 真的可以讓你被問的時候開心些


6.1履歷關

教授會針對兩份文件進行提問 內容主要集中在就讀動機 修過的課程上

聽說成績不太好得很容易被噹 但我兩科被當/二退的科目卻是都沒有被問到:S

Q:說說看你為什麼想來考財工所
A:因為我本身是就讀清大計財系(教授點頭 感謝之前學長姐表現很好 多少可以拉點關係)
  計財系最初就是以財工為導向的學系 因此在三年的學習中我對財工有很高的興趣
  因此我也自行修習了一些理工的課程如高等微積分工程數學物件導向程式設計等學科

Q:那你的程式能力怎麼樣呢?
A:我在高中時有寫過VB 大學有接觸過C跟MATLAB 所以應該還算可以吧

Q:你在資料表上寫有參加過實習是..(其實是未來規畫的部分 教授看錯:P)
A:喔那是我希望能在研究所進行的規畫 因為新竹這方面的資源比較缺乏
  所以我主要是參加社團 以及研習營等活動為主

Q:你有想過未來畢業要往哪個方向發展嗎?
A:目前還沒有明確目標 還想多看多比較
  之前有想過要考經算師 不過在深入一點了解之後發現跟自己不是很合
  所以這也是我希望能在研究所多方實習的原因

Q:你的理工訓練已經算可以了 不過你在財務方面的知識就稍微弱了點
A:呃 就是的意思是財務管理 投資學 金融機構管理之類的課程來不夠嗎?
Q:喔那些都還只是大學level的課 我們修課蠻自由的
  你進來之後還要再多加強這部分


6.2專業關

一進去之後桌上會放一張紙 上面畫財管那種類似二元樹的圖形

A:　　　　 150
        ↗
     100
　　　　↘  98

B:   100→ 102

Q:你先看一下桌上的模型 假設試場上對A跟B的評價相同
  那這個市場上消費者的風險趨避程度如何呢?
A:因為A的期望值很明顯比B高很多(教授題目問很長 有很多時間可以先想)
  代表如果要消費者接收A的風險的話必須提供很高的風險溢酬
  所以這個市場的消費者是高度風險趨避的

Q:我們會怎麼稱呼B?
A:呃債券..無風險債券..?(教授一直試圖引導我說一個字)
Q:無風險資產!(笑)

Q:所以我們稱A是有風險資產 那你知道風險中立機率嗎?
  (風險中立跟選擇權評價都算是老題目了 但是我沒背順 一緊張就忘光了= =)
A:風險中立機率是透過無套利機會之後求得的機率OOXXOO(這裡我亂講..)
Q:所以風險中立機率是一個假設囉?
A:對...?
Q:哈哈哈是誰教你的?(大笑)
A:不好意思我可能太緊張忘記了..

Q:那如果你的父母要退休了 你會建議他們投資黃金嗎 或是你會建議他們投資什麼?
A:我不會建議他們投資黃金 因為黃金只是保值的工具不會有增值
  我會建議他們投資股票之類的資產 因為這樣才可以幫助產業成長之類的
  而黃金就只是保值的工具而已 所以我不會建議他們投資黃金
Q:喔~那你所謂的保值是指? (我猜我亂講講偏被發現了)
A:就是黃金是一種貴金屬 以前也曾被用來當貨幣 不容易變質到處都可以用之類的


6.3英文關

英文關幾乎是履歷關的英文版 而且更像閒聊 只要敢講就OK

所以可以盡量講自己拿手的 並避開沒有把握的部分 不然就會跟我一樣慘

因為真的講太爛了 我一直很緊張抓不到我想用的單字 結果就更緊張

連口頭禪"然後" "就是"都一直跑出來.. 相當悲劇...

Q:稍微介紹一下你的家庭
A:我爸...我媽....因為他們工作性質的關係 我...很自主....
  (一緊張真的是完全詞不達意 也找不到更好的詞彙 教授應該完全不懂我在說啥)

Q:你有兄弟姊妹嗎?
A:一個兄弟(這時候我才想到我完全忘了我哥..)
Q:比你大還比你小
A:喔~他比我年長(這時候應該稍微介紹一下他讀哪之類的 但是我真的好緊張..)

Q:你有什麼修閒活動嗎?
A:我喜歡聽音樂...還有看一些文章之類的...
Q:那你喜歡聽什麼類型的音樂
A:流行跟古典都有(緊張到講廢話了 否則也是個很好延伸的問題..)

Q:你有運動的習慣嗎?
A:我有參加舞社(這也是可以延伸的 比方說熱舞社什麼舞風最喜歡誰之類的..)

Q:你怎麼沒有修隨機微積分?
A:呃不好意思可以再說一次嗎? (方向變太快我完全沒聽懂)
Q:你怎麼沒有修隨機微積分? (就重複一次..)
A:喔因為想點課的時候時間沒辦法配合...



7.後記

能考取台大財工真的很出乎意料 至少我自己很驚訝啦真的

到現在還是感覺很不真實 沒有親眼確認榜單真的是完全不敢相信

考前連續改考科整個很崩潰 幾乎都要放棄財工所了

至於沒辦法全力準備考試只能說是半個意外 因為我蠢到算錯時間 又高估了自己的能耐

弄的中間只有一點點空檔可以利用 等到外務全部都結束時距離第一間交大只剩五天

於是乎這樣的狀況弄的就是準備不夠充分 還要再精簡最重要的考題練習時間


台大偷跑那天 在圖書館剛睡完午覺等上課 上一下線發現被恭喜還蠻爽的

只有台大一間過初試毫無退路也蠻爽的 複試完等放榜每天失眠也蠻爽的

筆試考爛 口試問爆 結果吊車尾正取了.. 真的蠻爽的...


總之是正取了

也總算是完成了一些懸念

感謝爸媽哥的關心安慰 家人真的永遠都比我擔心 還陪我過年跟考前去龍山寺拜拜

感謝一起跑圖書館一起去考試的同學 你們幫了我很多 有人可以問可以聊真的很好

感謝好多朋友的加油打氣 在我壓力最大的時候幫我很多 工作課業上有你們真溫馨

最後感謝妳 沒有妳我不會有這充實的半年跟今天的成果 以後有機會還請多多指教


總之是正取了

當初立志要寫心得文的小夢想也總算完成了

雖然是一個不太優良的示範 但還希望能幫到未來的學弟妹們

祝 金榜題名 板運昌隆


--

到這裡就是END了 簡單整理一點小TIP

1. 台大財工考科臨時改準備起來很累 明年要考的祈禱一下他們不要再這樣搞了

2. 台大財工筆試今年不知道在難什麼 不過他已經變成考古題了多少練一下就好

3. 台大財工口試一直都蠻和善歡樂的 盡早準備再加上保持平常心才會有好表現

