<span class="f2">※ 引述《redsun617 (氧氣)》之銘言：
</span><span class="f6">: 20140127中天新聞　產檢7個月沒發現　男嬰出生嚴重兔唇
</span><span class="f6">: <a href="http://www.youtube.com/watch?v=LvVrFrEbsMA" rel="nofollow" target="_blank">http://www.youtube.com/watch?v=LvVrFrEbsMA</a>
</span><div class="richcontent"><div class="resize-container"><div class="resize-content"><iframe allowfullscreen="" class="youtube-player" frameborder="0" src="//www.youtube.com/embed/LvVrFrEbsMA" type="text/html"></iframe></div></div></div><span class="f6">: 為了孩子的一生,還是多跑一間婦產科進行產檢，至少避免遺憾...
</span>
看了推文，有幾個問題想澄清...

Q: 唇顎裂大概多大可以檢查出來？
A: 大概中期(約17周以後)，在一般2D超音波(不需要高層次)產檢時，就可以看的到，
   但是先決條件是，「寶寶臉部角度有配合」，剛好能清楚看到寶寶臉的輪廓。
   寶寶用手遮住臉、或是趴著，或是動來動去，就有可能照不到。

   有些爸媽知道寶寶有唇顎裂後，就在24周內...恩...你們知道的....

   有的醫生會願意幫忙，有的醫生不願意，
   (依據優生保健法，唇顎裂並不等於重大畸形)
   比較有這方面經驗的醫生會請你轉診到長庚做更詳細的檢查。


Q: 唇顎裂需要龐大的腰療費用？
A: 現在都有健保給付！ 牙蓋板、唇/顎修補手術都有給付，
   也就是說，如果是住健保病房，出院時需支付的費用是150元(或50元)。
   並沒有像新聞說的需要龐大的腰療費用！

   需要手術時，醫院會協助申請重大傷病卡。


Q: 在肚子裡時，顎裂看的出來嗎？
A: 唇顎裂有好幾種，簡單分為唇裂、顎裂、唇+顎裂。
   (單純唇裂、單純顎裂、隱性唇裂、隱性顎裂、單側唇顎裂、雙側唇顎裂)

   在媽媽肚子裡時，超音波通常只能看到唇裂情況，顎裂情況很難判斷，
   除非寶寶剛好把嘴巴張開開，醫生才能看到口腔內的情形。

   如果裂的程度不嚴重，比較不明顯，
   的確有可能超音波照不出來。


Q: 發現唇顎裂還要做什麼檢查嗎？
A: 建議一定要做高層次，
   如果週數允許，最好連羊膜穿刺也檢查，看是否有染色體異常或是心臟疾病。

   大部分的寶寶都是單純唇顎裂，但有些罕見疾病也伴隨唇顎裂。


Q: 唇顎裂的孩子智力上是否正常？
A: 唇顎裂的孩子的智力跟一般孩子完全一樣。


Q: 還有哪些人是唇顎裂？
A: 大家都知道的，王菲的女兒李嫣，
   還有洪金寶據說也是，
   (有兩派說法，一派說法是他是唇顎裂、另一派說是打架受傷)
   國外有個明星Joaquin Phoenix也是。
   (曾因神鬼戰士一片被提名為奧斯卡最佳男配角獎)



Q: 台灣在照顧唇顎裂孩童的資訊？
A: 台灣有個羅慧夫基金會，有相當充足的資訊。
   FB有個封閉社團(須申請才能加入)，叫做 兔寶寶大集合，
   裡面大多是有唇顎裂寶寶的家長，彼此分享照顧心得。


Q: 唇顎裂發生的機率？原因？
A: 雙親正常情況下，機率是1/600，
   懷孕第4-8周是唇部、鼻子、上部牙床的成形，懷孕第7-12周是上顎的形成，
   若此時出現干擾因子，則有可能出現唇顎裂。

   目前已知原因是基因、母親在孕期中受病毒感染(如德國麻疹)、
   服用抗癌/類固醇藥物、X光線照射、母體營養不平衡也有可能造成唇顎裂。


Q: 唇顎裂必經之路？
A: 出生後體重滿5公斤(約三個月)，進行唇修補，
   體重滿10公斤(約一歲)，進行顎修補，
   9歲進行植骨，18歲正顎手術。
   其他除非是"功能上"(如發音)有需要，才會再進行其他手術。


如果還有其他問題，歡迎提問！
